\newcommand{\mychapter}[2]{
    \setcounter{chapter}{#1}
    \setcounter{section}{0}
    \chapter*{#2}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{#2}
}

%\mychapter{6}{Załączniki}
\chapter{Załączniki}
\label{chap:zalaczniki}

Na załączonej do pracy płycie można znaleźć:
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{-0.5em}
    \item Folder ze scatkinizowaną implementacją RGOAP.
    \item Pliki ze skryptami załączonymi poniżej.
    \item Instrukcję instalacji środowiska oraz uruchomienia skryptów.
    \item Wersję elektroniczną pracy.
\end{itemize}

Aby poprawnie uruchomić skrypty należy mieć zainstalowane wszystkie niezbędne biblioteki, oprogramowanie ROS, oraz uruchomiony program Choreographe w wersji 2.1.2. Wszystkie pliki powinny znajdować się w jednym folderze, aby Python poprawnie je załączył.

\section*{robot.py}
Plik z klasą robota pozwalający na automatyczne połączenie się z nim i wykonywanie metod w bezpieczny sposób.
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/robot.py}

\section*{smach\_runner.py}
Skrypt jest prostym demontratorem sterowania Nao przy pomocy SMACH. Zdefiniowano trzy stany oraz funkcję main(), tworzącą instację robota, wątek w ROSie, maszynę stanów i jej macierz przejść. Poniżej uruchomiono maszynę stanów. Dzięki "serwerowi introspekcji" możliwe jest przedstawienie diagramu maszyny. W tym celu należy (po uruchomieniu skryptu) wywołać komendę: \textit{rosrun smach\_viewer smach\_viewer.py}
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/smach_runner.py}

\section*{rgoap\_agent.py}
Plik zawiera informacje o agencie oraz jego akcjach i celach. Na początku utworzona zostaje instancja robota. Trzy akcje zdefiniowane jako klasy dziedziczące po \textit{ROSTopicAction}, posiadają przesłonione, niezbędne do działania metody. W ich konstruktorach zdefiniowano warunki i efekty. Funkcje \textit{get\_all\_conditions(memory)} i \textit{get\_all\_actions(memory)} zwracające listę stanów świata i dostępnych akcji są wymagane przez późniejsze elementy programu. Klasa \textit{GoalReady} dziedzicząca po \textit{Goal} opisuje cel agenta. Funkcja \textit{get\_all\_goals(memory)} zwraca cel umieszczony w odpowiedniej strukturze danych.
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/rgoap_agent.py}

\section*{rgoap\_runner.py}
Skrypt składa się z pojedynczej funkcji i jest próbą uruchomienia RGOAP. Zdefiniowano węzeł ROSa, i zainicjowano stan świata. Niezbędne jest wywołanie metody \textit{sleep()}, aby przesłane wiadomości miały czas zostać zaktualizowane przez ROSa. Obiekt klasy \textit{Runner()} jako przyjmuje plik z definicją agenta. Niestety metoda \textit{plan\_and\_execute\_goals()} nie realizuje poprawnie swojego działania, a przyczyna niepowodzenia nie została ustalona.
\lstinputlisting[language=Python]{scripts/rgoap_runner.py}
